<cesDoc id="urd-w-socsci-sociology-so17.uss" lang="urd">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>urd-w-socsci-sociology-so17.uss.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Central Institute for Indian Languages, Mysore</respName>
<respType>transferred into Unicode and CES format by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt></titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL (on behalf of CIIL)</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-08-01</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>Islami</h.title>
<h.author>Faroqi</h.author>
<imprint>
<pubPlace>India</pubPlace>
<publisher>Unknown - Book</publisher>
<pubDate>1980</pubDate>
</imprint>
<idno type="CIIL code">so17.uss</idno>
</monogr></biblStruct></sourceDesc></fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for the CIIL Corpus, subsequently integrated into the EMILLE/CIIL Monolingual Written Corpora.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted. Sampling begins at page 11/.</samplingDesc>
<editorialDecl><conformance level="1"></conformance></editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation><date>03-08-01</date></creation>
<langUsage>Urdu</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text><body>

<p>								60(11)1 </p>

<p>0محمد اظہر انصاری</p>

<p>
			60ہندوستانی مسلمانوں کا نظمِ سلطنت و حکم رانی</p>

<p>60							امتےازات و خصوصےات</p>

<p>
		 اس مضمون کا مقصد ہندوستان کے عہد وسطی کے پورے دور پر تبصرہ کرنا 
نہےں ہے
بلکہ اس عہد کی چند تنظےمی و حکومتی خصوصےات کو اجاگر کرنا ہے۔ ےہ خصوصےات 
معاشرے 
اور بندوبست سلطنت مےں اہم اور خاص مقام رکھتی تھےں اور ےہ خصوصےات اےشےائے 
وسطی
کے کسی ملک کی تنظےم اور معاشرے مےں نہےں پائی جاتی تھےں۔</p>

<p>		 مورخےن کا خےال ہے کہ عہد وسطی کا آغاز ہندوستان مےں آٹھوےں صدی 
مےں ہوا۔
جب کہ ےہاں کا قبائلی معاشرتی ڈھانچہ ٹوٹنے لگا تھا اور اس کی جگہ جاگےردارانہ ےا 
فےوڈل 
دھانچا قائم ہونے لگا تھا۔ ےہ ڈھانچہ اپنی پوری آب و تاب کے ساتھ ہندوستان مےں 
گےارہوےں
اور بارہوےں صدی عےسوی مےں موجود تھا۔</p>

<p>		  ہندوستان پر عربوں کا پہلا حملہ محمد بن قاسم کی سرکردگی مےں 711ئ 
مےں ہوا ےہ علاقہ 
بالکل رےگستانی تھا۔ کبی وجوہات کی بنا پر سندھ کے علاوہ کسی دوسرے علاقہ پر اس 
کا اثر نہ پڑا۔ اس کا اثر صرف ملتان تک پہنچا۔ محمود کے حملے درّہ خےبر کے راستے 
سے ہوئے۔ ان 
حملوں کا مقصد اےک طرف لوٹ و غارت گری اور دوسری طرف پنجاب کے زرخےز علاقہ کو 
سلطنت 
غزنوےہ مےں ضم کرنا تھا۔ چنانچہ پنجاب غزنوی سلطنت کا اےک مشرقی حصہ بن گےا۔ 
اس سرزمےن 
پر محمود کی موت کے بعد اےک آزاد حکومت کا قےام عمل مےں آےا۔ پنجاب کی ےہ 
حےثےت خاندان 
غورےہ کے زمانے تک قائم رہی۔</p>

<p>		 پنجاب کا خطہ اےک اےسا خطہ تھا جہاں کی آبادی کلےتاََ مسلمانوں پر 
مشتمل نہ تھی۔ سلاطےن 
غذنوےہ اور غورےہ ترک تھے، مسلمان تھے، لےکن باوجود دعوائے بت شکنی ان کی 
حکومت مےں اور خاص کر مشرقی حصے مےں خالص اسلامی حکومت نہ قائم ہوسکی۔
 
								60(12) 2</p>

<p>ےعنی اس علاقہ مےں احکام شرعےہ کا نفاذ پوری طرح نہ ہوسکا۔ اس علاقہ مےں 
اور خود لاہور مےں اہل ہنود کی بڑی تعداد موجود تھی اور کئی صدےوں تک 
رہی، لہزا ےہاں شروع کی رو سے حکومت کرنا ناممکن تھا۔ چنانچہ نہ تو اس علاقہ 
مےں اور نہ جنوبی ہندوستان مےں ترکوں نے اس کو نافذ کرنے کی کوشش کی۔ حکومت 
کو چلانے کے لےے ضوابط سے کام لےا۔</p>

<p>		 1220ئ مےں التمش تخت سلطنت کا وارث ہوا۔ 1220ئ سے منگولوں نے مشرق 
وسطی پر تابڑ توڑ حملے شروع کردےے۔ 1221ئ مےں چنگےز خاں جلال الدےن منگو برنی 
کا تعاقب
کرتے ہوئے درےائے سندھ تک پہنچ گےا۔ التمش نے غےر جانب دار ہوکر اپنی سلطنت 
بچائی۔ 1229ئ مےں منگولوں نے ہرات پر قبضہ کرلےا اور اس کے بعد سے خاندان اےلبارےہ 
کی رےاستوں نے منگولوں کے حملہ سے فائدہ اٹھا کر دہلی سلطنت کے مقبوضہ کئی 
علاقوں 
کو نشانہ بنانا شروع کردےا۔ ترکوں کو ان کی جانب سے حملہ کرنے کا ہر دم خطرہ لاحق 
رہنے 
لگا۔ بلبن کے عہد حکومت مےں تقرےباََ سارا مغربی پنجاب منگولوں کی زد مےں آچکا 
تھا۔
راجپوتوں اور منگولوں سے اےک ساتھ نپٹنا آسان کام نہ تھا۔ اےسی صورت مےں سلاطےن 
اےلبارےہ 
نے کوئی اےسا قدم اٹھانا مناسب سمجھا جس کے سبب سے ان کی سلطنت خطرہ مےں پڑ 
جائے۔
اےک بار علمائ نے سلطان بلبن پر زور ڈالا کہ وہ ہندوستان مےں شرع کا نفاذ کرے۔ بلبن 
نے جواب دےا کہ وہ خود مسلمان ہے اتنا ہی جتنا کہ ےہ علما خود ہےں، لےکن احتےاط کا 
تقاضا ےہ 
ہے کہ ہندوستان مےں شرع نہ نافز کی جائے، اس لےے کہ اس کا نفاذ نقصان دہ ثابت 
ہوگا۔ علاوئ الدےن کے عہد سے شرع کی نفاذ کی رہی سہی امےدےں بھی ختم ہوگئےں۔ 
علائ الدےن 
اپنے مقصد مےں کامےاب نہ ہوسکے۔ البتہ اسلام شاہ کے زمانہ مےں انھےں کچھ کامےابی
مہدےوں کے سلسلے مےں ہوئی۔ اوائل عہد اکبری مےں ان کا اقتدار سلطنت مےں انھےں 
کچھ کامےابی 
مہدےوں کے سلسلے مےں ہوئی۔ اوائل عہد اکبری مےں ان کا اقتدار سلطنت مےں اتنا بڑھ 
گےا تھا کہ ےہ لوگ بادشاہ کے مشورے کی بھی پروا نہ کرتے۔ اخر کو اکبر نے ان کی 
سےاسی طاقت 
مخضر عصمت کے ذرےعہ توڑی۔ اکبر کے بعد سے باوجود مجد الف ثانی کی ان تھک 
کوششوں 
کے وہ اقتدار ان کے ہاتھ نہ آےا۔ علما کو ہمےشہ بادشاہ کے دستِ نگر رہنا پڑا۔
 
								60(13) 3</p>

<p>
		 اصول حکم رانی وجہاں بانی کے علاوہ ےہاں مرکزی اور صوبائی نظم سلطنت 
پر بحث 
کرنا اور انھےں تشرےح سے بےان کرنا اتنا کارگر نہ ہوگا۔ جتنا کہ عہد مغلےہ کی چند اہم 
تنظےمی 
خصوصےات کا بےان۔ ان خصوصےات کا اثر تنظےمی ڈھانچے اور جہاں بانی کے اصولوں پر 
بہت 
گہرا پڑا۔</p>

<p>0 اصولِ سلطنت و جہانبانی</p>

<p>		 شاہان مغلےہ کے اصول جہاں واری مےں منگولوں کے اصول سلطنت اور تےمور 
کے
اصول جہاں بانی کی جھلک ملتی ہے۔ منگولوں مےں خان کا مرتبہ سب سے اعلا تھا، اس 
کا حکم ماننا سب کے لےے ضروری تھا۔ خاندان تےمورےہ مےں امےر کا رتبہ سب سے بڑا 
تھا۔
اس کے حکم کی خلاف ورزی کرنا جان سے کھےلنے کے برابر تھا۔ امےر تےمور مطلق العنان 
تھا۔
اس کے خاندان کا ہر فرد تےمور کے نقش قدم پر چلنا اپنا فرض سمجھتا تھا۔ تےمور نے 
خلےفہ عہد 
سلطان عثمانےہ کو شکست دی۔ خلےفہ کے پنجرے مےں بند کرکے سرِ بازار اس کی نماےش 
کی۔
چنانچہ خاندانِ تےمورےہ کے کسی رکن نے خلےفہ کے سامنے اپنے زانو کو نہےں جھکاےا۔ 
ہندوستان 
مےں بادشاہان چغتائےہ نے سلاطےن عثمانےہ کو اپنا آقا ماننے سے انکار کردےا۔ جہاں گےر 
سے اےک ےورپی سےاح نے عرض کی کہ وہ ارض روم کا قصد رکھتا ہے، اگر شہنشاہ مرزبان 
روم کو کوئی پےغام کہلوائےں تو وہ خلفےہ تک پہنچا دے گا۔ جہانگےر نے جواب دےا کہ 
مےری 
طرف سے کہہ دےنا کہ وہ مےرا غلام ہے اس لےے کہ مےرے جدا امجد امےر تےمورنے اس کی 
سلطنت پر قبضہ کےا تھا۔</p>

<p>		 خاندان تےمورےہ کا راوج تھا کہ وہ خود کو سلطنت کے سارے باشندوں کا 
فرمانبردار 
گردانتے تھے چاہے وہ کسی مزہب اور ذات سے تعلق رکھتے ہوں۔ ان کی حفاظت اور 
پرورش بادشاہ کے فرض تھا۔ بابر نے جب پنجاب پر قبضہ کےا تو وہاں کے باشندوں کو 
اپنی رعاےا گردانا اور بار بار تزک مےں دہراےا کہ ےہ مےرے لوگ ہےں۔ خاندان تےمورےہ 
کا 
ہر رکن تےمور کے مقبوضہ ممالک کو اپنا ورثہ گردانتا تھا، اسی وجہ سے بابر نے خود کو 
کابل
اور بندوبست سلطنت مےں اہم اور خاص مقام رکھتی تھےں اور ےہ خصوصےات اےشےائے 
وسطی
کے کسی ملک کی تنظےم اور معاشرے مےں نہےں پائی جاتی تھےں۔</p>

<p>		 مورخےن کا خےال ہے کہ عہد وسطی کا آغاز ہندوستان مےں آٹھوےں صدی 
مےں ہوا۔
جب کہ ےہاں کا قبائلی معاشرتی ڈھانچہ ٹوٹنے لگا تھا اور اس کی جگہ جاگےردارانہ ےا 
فےوڈل 
دھانچا قائم ہونے لگا تھا۔ ےہ ڈھانچہ اپنی پوری آب و تاب کے ساتھ ہندوستان مےں 
گےارہوےں
اور بارہوےں صدی عےسوی مےں موجود تھا۔</p>

<p>		  ہندوستان پر عربوں کا پہلا حملہ محمد بن قاسم کی سرکردگی مےں 711ئ 
مےں ہوا ےہ علاقہ 
بالکل رےگستانی تھا۔ کبی وجوہات کی بنا پر سندھ کے علاوہ کسی دوسرے علاقہ پر اس 
کا اثر نہ پڑا۔ اس کا اثر صرف ملتان تک پہنچا۔ محمود کے حملے درّہ خےبر کے راستے 
سے ہوئے۔ ان 
حملوں کا مقصد اےک طرف لوٹ و غارت گری اور دوسری طرف پنجاب کے زرخےز علاقہ کو 
سلطنت 
غزنوےہ مےں ضم کرنا تھا۔ چنانچہ پنجاب غزنوی سلطنت کا اےک مشرقی حصہ بن گےا۔ 
اس سرزمےن 
پر محمود کی موت کے بعد اےک آزاد حکومت کا قےام عمل مےں آےا۔ پنجاب کی ےہ 
حےثےت خاندان 
غورےہ کے زمانے تک قائم رہی۔</p>

<p>		 پنجاب کا خطہ اےک اےسا خطہ تھا جہاں کی آبادی کلےتاََ مسلمانوں پر 
مشتمل نہ تھی۔ سلاطےن 
غذنوےہ اور غورےہ ترک تھے، مسلمان تھے، لےکن باوجود دعوائے بت شکنی ان کی 
حکومت مےں اور خاص کر مشرقی حصے مےں خالص اسلامی حکومت نہ قائم ہوسکی۔
 
								60(12) 2</p>

<p>ےعنی اس علاقہ مےں احکام شرعےہ کا نفاذ پوری طرح نہ ہوسکا۔ اس علاقہ مےں 
اور خود لاہور مےں اہل ہنود کی بڑی تعداد موجود تھی اور کئی صدےوں تک 
رہی، لہزا ےہاں شروع کی رو سے حکومت کرنا ناممکن تھا۔ چنانچہ نہ تو اس علاقہ 
مےں اور نہ جنوبی ہندوستان مےں ترکوں نے اس کو نافذ کرنے کی کوشش کی۔ حکومت 
کو چلانے کے لےے ضوابط سے کام لےا۔</p>

<p>		 1220ئ مےں التمش تخت سلطنت کا وارث ہوا۔ 1220ئ سے منگولوں نے مشرق 
وسطی پر تابڑ توڑ حملے شروع کردےے۔ 1221ئ مےں چنگےز خاں جلال الدےن منگو برنی 
کا تعاقب
کرتے ہوئے درےائے سندھ تک پہنچ گےا۔ التمش نے غےر جانب دار ہوکر اپنی سلطنت 
بچائی۔ 1229ئ مےں منگولوں نے ہرات پر قبضہ کرلےا اور اس کے بعد سے خاندان اےلبارےہ 
کی رےاستوں نے منگولوں کے حملہ سے فائدہ اٹھا کر دہلی سلطنت کے مقبوضہ کئی 
علاقوں 
کو نشانہ بنانا شروع کردےا۔ ترکوں کو ان کی جانب سے حملہ کرنے کا ہر دم خطرہ لاحق 
رہنے 
لگا۔ بلبن کے عہد حکومت مےں تقرےباََ سارا مغربی پنجاب منگولوں کی زد مےں آچکا 
تھا۔
راجپوتوں اور منگولوں سے اےک ساتھ نپٹنا آسان کام نہ تھا۔ اےسی صورت مےں سلاطےن 
اےلبارےہ 
نے کوئی اےسا قدم اٹھانا مناسب سمجھا جس کے سبب سے ان کی سلطنت خطرہ مےں پڑ 
جائے۔
اےک بار علمائ نے سلطان بلبن پر زور ڈالا کہ وہ ہندوستان مےں شرع کا نفاذ کرے۔ بلبن 
نے جواب دےا کہ وہ خود مسلمان ہے اتنا ہی جتنا کہ ےہ علما خود ہےں، لےکن احتےاط کا 
تقاضا ےہ 
ہے کہ ہندوستان مےں شرع نہ نافز کی جائے، اس لےے کہ اس کا نفاذ نقصان دہ ثابت 
ہوگا۔ علاوئ الدےن کے عہد سے شرع کی نفاذ کی رہی سہی امےدےں بھی ختم ہوگئےں۔ 
علائ الدےن 
اپنے مقصد مےں کامےاب نہ ہوسکے۔ البتہ اسلام شاہ کے زمانہ مےں انھےں کچھ کامےابی
مہدےوں کے سلسلے مےں ہوئی۔ اوائل عہد اکبری مےں ان کا اقتدار سلطنت مےں انھےں 
کچھ کامےابی 
مہدےوں کے سلسلے مےں ہوئی۔ اوائل عہد اکبری مےں ان کا اقتدار سلطنت مےں اتنا بڑھ 
گےا تھا کہ ےہ لوگ بادشاہ کے مشورے کی بھی پروا نہ کرتے۔ اخر کو اکبر نے ان کی 
سےاسی طاقت 
مخضر عصمت کے ذرےعہ توڑی۔ اکبر کے بعد سے باوجود مجد الف ثانی کی ان تھک 
کوششوں 
کے وہ اقتدار ان کے ہاتھ نہ آےا۔ علما کو ہمےشہ بادشاہ کے دستِ نگر رہنا پڑا۔
 
								60(13) 3</p>

<p>
		 اصول حکم رانی وجہاں بانی کے علاوہ ےہاں مرکزی اور صوبائی نظم سلطنت 
پر بحث 
کرنا اور انھےں تشرےح سے بےان کرنا اتنا کارگر نہ ہوگا۔ جتنا کہ عہد مغلےہ کی چند اہم 
تنظےمی 
خصوصےات کا بےان۔ ان خصوصےات کا اثر تنظےمی ڈھانچے اور جہاں بانی کے اصولوں پر 
بہت 
گہرا پڑا۔</p>

<p>0 اصولِ سلطنت و جہانبانی</p>

<p>		 شاہان مغلےہ کے اصول جہاں واری مےں منگولوں کے اصول سلطنت اور تےمور 
کے
اصول جہاں بانی کی جھلک ملتی ہے۔ منگولوں مےں خان کا مرتبہ سب سے اعلا تھا، اس 
کا حکم ماننا سب کے لےے ضروری تھا۔ خاندان تےمورےہ مےں امےر کا رتبہ سب سے بڑا 
تھا۔
اس کے حکم کی خلاف ورزی کرنا جان سے کھےلنے کے برابر تھا۔ امےر تےمور مطلق العنان 
تھا۔
اس کے خاندان کا ہر فرد تےمور کے نقش قدم پر چلنا اپنا فرض سمجھتا تھا۔ تےمور نے 
خلےفہ عہد 
سلطان عثمانےہ کو شکست دی۔ خلےفہ کے پنجرے مےں بند کرکے سرِ بازار اس کی نماےش 
کی۔
چنانچہ خاندانِ تےمورےہ کے کسی رکن نے خلےفہ کے سامنے اپنے زانو کو نہےں جھکاےا۔ 
ہندوستان 
مےں بادشاہان چغتائےہ نے سلاطےن عثمانےہ کو اپنا آقا ماننے سے انکار کردےا۔ جہاں گےر 
سے اےک ےورپی سےاح نے عرض کی کہ وہ ارض روم کا قصد رکھتا ہے، اگر شہنشاہ مرزبان 
روم کو کوئی پےغام کہلوائےں تو وہ خلفےہ تک پہنچا دے گا۔ جہانگےر نے جواب دےا کہ 
مےری 
طرف سے کہہ دےنا کہ وہ مےرا غلام ہے اس لےے کہ مےرے جدا امجد امےر تےمورنے اس کی 
سلطنت پر قبضہ کےا تھا۔</p>

<p>		 خاندان تےمورےہ کا راوج تھا کہ وہ خود کو سلطنت کے سارے باشندوں کا 
فرمانبردار 
گردانتے تھے چاہے وہ کسی مزہب اور ذات سے تعلق رکھتے ہوں۔ ان کی حفاظت اور 
پرورش بادشاہ کے فرض تھا۔ بابر نے جب پنجاب پر قبضہ کےا تو وہاں کے باشندوں کو 
اپنی رعاےا گردانا اور بار بار تزک مےں دہراےا کہ ےہ مےرے لوگ ہےں۔ خاندان تےمورےہ 
کا 
ہر رکن تےمور کے مقبوضہ ممالک کو اپنا ورثہ گردانتا تھا، اسی وجہ سے بابر نے خود کو 
کابل 
و پنجاب و ہندوستان کا وارث گردانا۔</p>

<p>		 خاندان تےمورےہ کا اےک رواج اور تھا۔ بادشاہ کے مرنے کے بعد اس کی سلطنت
 
								60(14) 4</p>

<p>اس کے لڑکوں مےں بٹ جاتی تھی۔ علاوہ رکن خاندان تےمورےہ کے کسی اور کو(ےعنی 
کسی اور امےر 
کو) فرمانروائی کا حق حاصل نہ تھا0 تےمور کی سلطنت اس کے لڑکوں اور عمر شےخ مرزا 
کی سلطنت فرغانہ اس کے دونوں بےٹوں، بابر اور جہاں گےر مرزا پر تقسےم ہوگئی 
تھی۔ سلطنت
ہماےونی کے بھی دو حصے ہوگئے تھے۔ ہندوستان و کابل۔</p>

<p>		 اکبر نے اس رواےت کو اور مضبوط کےا۔ اس نے بادشاہ کی طاقت کو اتنا بڑھا 
دےا اور 
بادشاہت کو اتنا مضبوط بنا دےا تھا کہ کوئی امےر تخت سلطنت کی خواہش ےا تمنا نہ 
کرسکتا تھا،
صرف شاہ زادے تخت شاہی کے مستحق سمجھے گئے۔ بادشاہ اس ارض پر خدا کا ساےہ 
تھا اور 
ظلِ الہی ہونے کے سبب حکومت الہےہ مےں اس کا حصہ صرف اےک ذرےعہ کا تھا، اصل 
حکومت خدا کی تھی۔ الّلآ نور ہے اور اس نور کی اےک جھلک ظل اللآ مےں بھی 
پائی جاتی معاشرے 
اور بندوبست سلطنت مےں اہم اور خاص مقام رکھتی تھےں اور ےہ خصوصےات اےشےائے 
وسطی
کے کسی ملک کی تنظےم اور معاشرے مےں نہےں پائی جاتی تھےں۔</p>

<p>		 مورخےن کا خےال ہے کہ عہد وسطی کا آغاز ہندوستان مےں آٹھوےں صدی 
مےں ہوا۔
جب کہ ےہاں کا قبائلی معاشرتی ڈھانچہ ٹوٹنے لگا تھا اور اس کی جگہ جاگےردارانہ ےا 
فےوڈل 
دھانچا قائم ہونے لگا تھا۔ ےہ ڈھانچہ اپنی پوری آب و تاب کے ساتھ ہندوستان مےں 
گےارہوےں
اور بارہوےں صدی عےسوی مےں موجود تھا۔</p>

<p>		  ہندوستان پر عربوں کا پہلا حملہ محمد بن قاسم کی سرکردگی مےں 711ئ 
مےں ہوا ےہ علاقہ 
بالکل رےگستانی تھا۔ کبی وجوہات کی بنا پر سندھ کے علاوہ کسی دوسرے علاقہ پر اس 
کا اثر نہ پڑا۔ اس کا اثر صرف ملتان تک پہنچا۔ محمود کے حملے درّہ خےبر کے راستے 
سے ہوئے۔ ان 
حملوں کا مقصد اےک طرف لوٹ و غارت گری اور دوسری طرف پنجاب کے زرخےز علاقہ کو 
سلطنت 
غزنوےہ مےں ضم کرنا تھا۔ چنانچہ پنجاب غزنوی سلطنت کا اےک مشرقی حصہ بن گےا۔ 
اس سرزمےن 
پر محمود کی موت کے بعد اےک آزاد حکومت کا قےام عمل مےں آےا۔ پنجاب کی ےہ 
حےثےت خاندان 
غورےہ کے زمانے تک قائم رہی۔</p>

<p>		 پنجاب کا خطہ اےک اےسا خطہ تھا جہاں کی آبادی کلےتاََ مسلمانوں پر 
مشتمل نہ تھی۔ سلاطےن 
غذنوےہ اور غورےہ ترک تھے، مسلمان تھے، لےکن باوجود دعوائے بت شکنی ان کی 
حکومت مےں اور خاص کر مشرقی حصے مےں خالص اسلامی حکومت نہ قائم ہوسکی۔
 
								60(12) 2</p>

<p>ےعنی اس علاقہ مےں احکام شرعےہ کا نفاذ پوری طرح نہ ہوسکا۔ اس علاقہ مےں 
اور خود لاہور مےں اہل ہنود کی بڑی تعداد موجود تھی اور کئی صدےوں تک 
رہی، لہزا ےہاں شروع کی رو سے حکومت کرنا ناممکن تھا۔ چنانچہ نہ تو اس علاقہ 
مےں اور نہ جنوبی ہندوستان مےں ترکوں نے اس کو نافذ کرنے کی کوشش کی۔ حکومت 
کو چلانے کے لےے ضوابط سے کام لےا۔</p>

<p>		 1220ئ مےں التمش تخت سلطنت کا وارث ہوا۔ 1220ئ سے منگولوں نے مشرق 
وسطی پر تابڑ توڑ حملے شروع کردےے۔ 1221ئ مےں چنگےز خاں جلال الدےن منگو برنی 
کا تعاقب
کرتے ہوئے درےائے سندھ تک پہنچ گےا۔ التمش نے غےر جانب دار ہوکر اپنی سلطنت 
بچائی۔ 1229ئ مےں منگولوں نے ہرات پر قبضہ کرلےا اور اس کے بعد سے خاندان اےلبارےہ 
کی رےاستوں نے منگولوں کے حملہ سے فائدہ اٹھا کر دہلی سلطنت کے مقبوضہ کئی 
علاقوں 
کو نشانہ بنانا شروع کردےا۔ ترکوں کو ان کی جانب سے حملہ کرنے کا ہر دم خطرہ لاحق 
رہنے 
لگا۔ بلبن کے عہد حکومت مےں تقرےباََ سارا مغربی پنجاب منگولوں کی زد مےں آچکا 
تھا۔
راجپوتوں اور منگولوں سے اےک ساتھ نپٹنا آسان کام نہ تھا۔ اےسی صورت مےں سلاطےن 
اےلبارےہ 
نے کوئی اےسا قدم اٹھانا مناسب سمجھا جس کے سبب سے ان کی سلطنت خطرہ مےں پڑ 
جائے۔
اےک بار علمائ نے سلطان بلبن پر زور ڈالا کہ وہ ہندوستان مےں شرع کا نفاذ کرے۔ بلبن 
نے جواب دےا کہ وہ خود مسلمان ہے اتنا ہی جتنا کہ ےہ علما خود ہےں، لےکن احتےاط کا 
تقاضا ےہ 
ہے کہ ہندوستان مےں شرع نہ نافز کی جائے، اس لےے کہ اس کا نفاذ نقصان دہ ثابت 
ہوگا۔ علاوئ الدےن کے عہد سے شرع کی نفاذ کی رہی سہی امےدےں بھی ختم ہوگئےں۔ 
علائ الدےن 
اپنے مقصد مےں کامےاب نہ ہوسکے۔ البتہ اسلام شاہ کے زمانہ مےں انھےں کچھ کامےابی
مہدےوں کے سلسلے مےں ہوئی۔ اوائل عہد اکبری مےں ان کا اقتدار سلطنت مےں انھےں 
کچھ کامےابی 
مہدےوں کے سلسلے مےں ہوئی۔ اوائل عہد اکبری مےں ان کا اقتدار سلطنت مےں اتنا بڑھ 
گےا تھا کہ ےہ لوگ بادشاہ کے مشورے کی بھی پروا نہ کرتے۔ اخر کو اکبر نے ان کی 
سےاسی طاقت 
مخضر عصمت کے ذرےعہ توڑی۔ اکبر کے بعد سے باوجود مجد الف ثانی کی ان تھک 
کوششوں 
کے وہ اقتدار ان کے ہاتھ نہ آےا۔ علما کو ہمےشہ بادشاہ کے دستِ نگر رہنا پڑا۔
 
								60(13) 3</p>

<p>
		 اصول حکم رانی وجہاں بانی کے علاوہ ےہاں مرکزی اور صوبائی نظم سلطنت 
پر بحث 
کرنا اور انھےں تشرےح سے بےان کرنا اتنا کارگر نہ ہوگا۔ جتنا کہ عہد مغلےہ کی چند اہم 
تنظےمی 
خصوصےات کا بےان۔ ان خصوصےات کا اثر تنظےمی ڈھانچے اور جہاں بانی کے اصولوں پر 
بہت 
گہرا پڑا۔</p>

<p>0 اصولِ سلطنت و جہانبانی</p>

<p>		 شاہان مغلےہ کے اصول جہاں واری مےں منگولوں کے اصول سلطنت اور تےمور 
کے
اصول جہاں بانی کی جھلک ملتی ہے۔ منگولوں مےں خان کا مرتبہ سب سے اعلا تھا، اس 
کا حکم ماننا سب کے لےے ضروری تھا۔ خاندان تےمورےہ مےں امےر کا رتبہ سب سے بڑا 
تھا۔
اس کے حکم کی خلاف ورزی کرنا جان سے کھےلنے کے برابر تھا۔ امےر تےمور مطلق العنان 
تھا۔
اس کے خاندان کا ہر فرد تےمور کے نقش قدم پر چلنا اپنا فرض سمجھتا تھا۔ تےمور نے 
خلےفہ عہد 
سلطان عثمانےہ کو شکست دی۔ خلےفہ کے پنجرے مےں بند کرکے سرِ بازار اس کی نماےش 
کی۔
چنانچہ خاندانِ تےمورےہ کے کسی رکن نے خلےفہ کے سامنے اپنے زانو کو نہےں جھکاےا۔ 
ہندوستان 
مےں بادشاہان چغتائےہ نے سلاطےن عثمانےہ کو اپنا آقا ماننے سے انکار کردےا۔ جہاں گےر 
سے اےک ےورپی سےاح نے عرض کی کہ وہ ارض روم کا قصد رکھتا ہے، اگر شہنشاہ مرزبان 
روم کو کوئی پےغام کہلوائےں تو وہ خلفےہ تک پہنچا دے گا۔ جہانگےر نے جواب دےا کہ 
مےری 
طرف سے کہہ دےنا کہ وہ مےرا غلام ہے اس لےے کہ مےرے جدا امجد امےر تےمورنے اس کی 
سلطنت پر قبضہ کےا تھا۔</p>

<p>		 خاندان تےمورےہ کا راوج تھا کہ وہ خود کو سلطنت کے سارے باشندوں کا 
فرمانبردار 
گردانتے تھے چاہے وہ کسی مزہب اور ذات سے تعلق رکھتے ہوں۔ ان کی حفاظت اور 
پرورش بادشاہ کے فرض تھا۔ بابر نے جب پنجاب پر قبضہ کےا تو وہاں کے باشندوں کو 
اپنی رعاےا گردانا اور بار بار تزک مےں دہراےا کہ ےہ مےرے لوگ ہےں۔ خاندان تےمورےہ 
کا 
ہر رکن تےمور کے مقبوضہ ممالک کو اپنا ورثہ گردانتا تھا، اسی وجہ سے بابر نے خود کو 
کابل 
و پنجاب و ہندوستان کا وارث گردانا۔</p>

<p>		 خاندان تےمورےہ کا اےک رواج اور تھا۔ بادشاہ کے مرنے کے بعد اس کی سلطنت
 
								60(14) 4</p>

<p>اس کے لڑکوں مےں بٹ جاتی تھی۔ علاوہ رکن خاندان تےمورےہ کے کسی اور کو(ےعنی 
کسی اور امےر 
کو) فرمانروائی کا حق حاصل نہ تھا0 تےمور کی سلطنت اس کے لڑکوں اور عمر شےخ مرزا 
کی سلطنت فرغانہ اس کے دونوں بےٹوں، بابر اور جہاں گےر مرزا پر تقسےم ہوگئی 
تھی۔ سلطنت
ہماےونی کے بھی دو حصے ہوگئے تھے۔ ہندوستان و کابل۔</p>

<p>		 اکبر نے اس رواےت کو اور مضبوط کےا۔ اس نے بادشاہ کی طاقت کو اتنا بڑھا 
دےا اور 
بادشاہت کو اتنا مضبوط بنا دےا تھا کہ کوئی امےر تخت سلطنت کی خواہش ےا تمنا نہ 
کرسکتا تھا،
صرف شاہ زادے تخت شاہی کے مستحق سمجھے گئے۔ بادشاہ اس ارض پر خدا کا ساےہ 
تھا اور 
ظلِ الہی ہونے کے سبب حکومت الہےہ مےں اس کا حصہ صرف اےک ذرےعہ کا تھا، اصل 
حکومت خدا کی تھی۔ الّلآ نور ہے اور اس نور کی اےک جھلک ظل اللآ مےں بھی 
پائی جاتیتھی۔ اس لےے ظلِ الّلآ کا جلوہ باعث سعادت و احترام تھا۔ کائنات کے ہر ذرہ سے
خدا کا جلوہ عےاں ہے خدا ساری کائنات کو چلاتا ہے، خدا کائنات کی روح ہے۔ اس 
کی مرضی کائنات کی ہر حرکت مےں مضمر ہے لہزا دنےا مےں ساےہ خدا کے لےے بھی 
ضروری 
قرار پاےا کہ سلطنت کا ہر کام اس کی مرضی سے ہو۔ اس کی نظر ہر کام پر ہو۔ اس 
کی سرکردگی
خدا نے کائنات بنائی، انسان کی تخلےق کی۔ انسان چاہے کسی مزہب و ملت سے
تعلق رکھتا ہو وہ اس کی پرورش کرتا ہے۔ پرورش اور داشت کے سلسلے مےں وہ کسی 
بتائے ہوئے راستے پر چلنا چاہےے اور کسی طرح کا تعصب نہ برتنا چاہےے۔ مخلوق خدا کی 
حفاظت اور پرورش اس کا فرض ہے۔ انسان مختلف طرےقوں سے اےک ہی خالق کی 
پرستش 
کرتا ہے، راستے متفرق ہےں نصب العےن اےک ہے۔ لہزا مزہب کے نام پر کسی کو کےوں 
اپنے راستہ پر چلنے سے روکا جائے۔ مزہبی رواداری شاہان مغل کی وہ دےن ہے جس 
کی مثال عہد وسطی مےں کسی ملک مےں نہےں ملتی۔ ےورپ کی کوئی سلطنت مزہبی 
روا داری 
کی حامل نہ تھی۔ اےران مےں شاہ طہما سپ اور شاہ عباس اول نے مزہب کے نام پر جو 
ظلم کےے وہ تارےخ کی کتابوں مےں درج ہےں۔ شاہان از بکےہ اور عثمانےہ نے جو جبر کےے 
وہ 
بھی سب پر عےاں ہےں۔ صرف اےک سلطنت مغلےہ اےسی سلطنت تھی جہاں صلح کل 
پرعمل 
 
								60(15) 5</p>

<p>
ہوتا تھا۔ وہ جنّت جس کا خواب صوفےہ نے دےکھا تھا، ہندوستان کی سر زمےن پر واقع 
تھی۔ ےہےں اس خواب کو عملی جامہ عطا ہوا :۔</p>

<p>
		 پردہ کی برا فگنی دولتِ خداداد سلطنت مغلےہ مےں ہوئی۔رواداری اس وقت
تک حاصل نہ ہوسکتی تھی جب تک کہ علما کو امور سلطنت سے بے دخل نہ کےا جاتا۔ 
اس 
اصول پر نہ صرف اکبر نے عمل کےا بلکہ عالم گےر نے بھی اسی اصول کو اپناےا۔</p>

<p>		 مغل بادشاہ کے لےے فرِ سلطانی بہت ضروری تھا۔ بادشاہ مجمع سلطنت حقےقی 
و مجازی تھا وہ 
مظہر الہامات ربانی ودارت سلطانی تھا۔ فرامےن عہد مغلےہ مےں بادشاہ کے لےے ےہ الفاظ 
استعمال ہوئے ہےں۔</p>

<p>
0بندوبست دےوانی مال :</p>

<p>		 دےوان وزارت اےک اہم محکمہ تھا۔ ےہ وہ محکمہ تھا جس کا تعلق فےنانس 
سے تھا۔ 
ےہ محکمہ سلطنت کی آمدنی و خرچ، حاصل و محصول، زمےن کے ٹےکسوں وزرعل 
انتظامات سے 
تعلق رکھتا تھا۔ اسی محکمہ کی سرکردگی مےں خراج و جمع حاصل و جزےہ و ابواب 
کا حساب و کتاب 
ہوتا تھا۔ ےہ محکمہ عہد غزنوےہ سے اہم ترےن محکمہ سمجھا جاتا تھا۔ اسی وجہ سے 
اس کے سب سے 
بڑے افسر ےعنی وزےر کا عہدہ سب سے برتر عہدہ گنا جاتا تھا۔ چنانچہ عہد اےلبارےہ و 
خلجےہ
و تغلقےہ و مغلےہ مےں دےوان وزارت کی اہمےت دوسرے محکموں سے زےادہ رہی بلکہ 
اورنگ زےب 
کے عہد مےں تو بہت بڑھ گئی۔</p>

<p>		 ترکوں نے ہندوستان مےں وہ ڈھانچہ اپناےا جو عہد غزنوےہ مےں رائج تھا۔ 
دےوان وزارت 
مےں خراج و جزےہ جمع ہوتا تھا۔ اقطاع و مقطع دونوں کا تعلق اس محکمہ سے تھا۔ 
خراج 
دو حصوں مےں بٹا ہوتا تھا۔ پےش کش جو راجا ےعنی آزاد زمےن دار پےش کےا کرتے 
تھے
اور حاصل ےعنی وہ آمدنی جو لگان و دےگر ٹےکسوں کی صورت مےں ہوا کرتی تھی۔ 
سارا
 
ہندوستان زمےن داروں سے پٹا پڑا تھا جو کاشت بھی کرتے و بحےثےت کشا درذ کے لگان 
 
								60(16) 6</p>

<p>دےتے نےز بحےثےت زمےن دار کے مالکانہ کے حق دار ہوتے و بحےثےت چودھری کے 
چودھرائی لےتے۔</p>

<p>		 ترک بطور لگان کی پےداوار کا 1/3 حصہ وصول کرتے جو شرعاََ جائز تھا۔ 
لےکن علاوئ الدےن 
کی عہد حکومت سے لگان پےداوار کا 1/2 ہوگےا تھا۔ علاوئ الدےن پہلا سلطان تھا جس نے 
زراعتی 
نظم و نسق کی طرف توجہ کی۔ فےروز شاہ تغلق نے اس سلسلے مےں بے حد دل جمعی 
اور کارکردگی 
دکھائی۔ شےر شاہ نے اس مےں مزےد تبدےلےاں کےں۔ رےع شےر شاہی نافذ کرکے ہی اکبر 
کے 
زمانے مےں ضبط وہ سالہ عمل مےں آےا۔</p>

<p>		 اکبر کے عہد حکومت مےں سلطنت مغلےہ کی از سر نو تنظےم ہوئی۔ نےا 
زرعی ڈھانچہ تےار 
ہوا اور دےوان وزارت کا اقتدار بڑھ گےا۔ سلطنت کو پندرہ صوبوں مےں صوبوں کو متعےنہ </p>

<p>سرکاروں مےں اور ہر سکار کو متعےنہ پرگنوں مےں  تقسےم کردےا گےا۔ مزروع زمےنوں 
کی پےمائش 
پےمودہ زمےن اور جمع دامی کے اعداد علّامی  ابو الفضل نے ائےن اکبری مےں درج کےے 
ہےں۔ 
جمع دامی مجوزہ آمدنی کو کہا کرتے تھے اور جمع حاصل جمع شدہ ےا وصول شدہ 
آمدنی کو۔
ضبط ہر سالہ ےاد سالہ کی رو سے فی بےگہہ پر جس غلہ کی کاشت ہوتی اس کے نرخ 
مقرر 
کردےئے گئے تھے اور نرخ کے حساب سے پرگنوں کا دستور مےں بانٹ دےا گےا تھا۔ ہر 
دستور کا نرخ علاحدہ ہوتا تھا۔ ان نرخوں کا انحصار زمےن کی پےداواری طاقت پر ہوتا 
اس کا ےہ مطلب نہےں ہے کہ مغلےہ سلطنت مےں زمےن پےمائش شدہ تھی اور لگان وصول 
کرنے 
کا صرف اےک طرےقہ تھا وہ ضبط ہر سالہ ہو ےا دہ سالہ، حقےقت ےہ ہے کہ مغلوں کے زمانے 
مےں آخر تک کئی طرےقَے رائج رہے۔ مثلاََ نقدی، غلہ،بخشی، کنکوت، نسق وغےرہ۔ البتہ 
ےہ 
ضرور کہا جاسکتا ہے کہ طرےقہئ ضبط سب سے اچھا اور فائدہ مند طرےقہ تھا۔</p>

<p>		 مغلوں کے زمانے مےں جاگےرےں دی جاتی تھےں۔ ےہ جاگےرےں زےادہ تر 
منصب 
داروں کے بہ عوض تنخواہوں کے عطا ہوتےں۔ مغل عہد حکومت مےں دو طرح کے علاقے 
ہوتے تھے، خالصہ اور جاگےر۔ خالصہ وہ علاقہ کہلاتا  جس کی آمدنی سرکاری خزانہ مےں </p>

<p>جمع ہوتی اور جاگےروہ علاقہ تھا جس کی آمدنی جاگےردار کے گماشوں کے حوالے کردی 
جاتی تھی۔ علاقہ خالصہ جاگےر مےں تبدےل ہوسکتا تھا اور علاقہ جاگےر خالصہ مےں۔ 
جاگےر
 
								60(17) 7</p>

<p>مےں جمع دامی کی رو سے آمدنی دی جاتی تھی نہ کہ علاقے کے جاگےردار اپنی جاگےر 
مےں گماشتے 
رکھتا  تھا اس کو وہاں سے لگان وصول کرنے کی اجازت نہ تھی۔ ےہ کام صرف عامل کے 
ذمہ تھا ےا اس زمےن دار کے جس کو چودھرائی ملی ہو۔ لگان وصول کرنے مےں عامل 
کی 
مدد فوج دار کرتا تھا۔ ےہ وہ افسر تھا جس کے ذمہ سرکار کا امن و امان رہا کرتا۔ 
شاہجہاں 
کے عہد سے لگان وصول کرنے کے لےے اجارہ کا رواج شروع ہوگےا تھا۔ جو اجارہ لےتا
اسے اجارہ دار پکارتے تھے۔ عہد محمد شاہی مےں اجارہ بلائے آسمانی کی شکل اختےار 
کرگےا
تھا۔ جاگےر موروثی نہ ہوتی گو اٹھاروےں صدی کے آغاز سے ےہ موروثی بھی ہونے 
لگی تھی۔ شاہان مغلےہ موروثی جاگےر بھی کرتے لےکن کبھی کبھی موروثی جاگےر کو 
آل تمغا 
کہتے تھے۔ </p>

<p>		 زمےن داری عطےہ خرےد ےا موروثی ہوتی تھی۔ عطےہ مےں اےک قسم وہ 
تھی جسے نان کار 
کہا جاتا تھا۔ ہندوستان کے باہر نہ طرےقئہ ضبط ملتا ہے نہ طرےقہ جاگےر داری اور نہ 
زمےن داری 
کا وہ روپ ملتا ہے جو ےہاں مروج تھا۔ اس وقت کی جتنی بےرونی رےاستےں تھےں ان 
مےں نہ مغلےہ قسم کے بندوبست ملتا ہے نہ کسی اور تنظےم ڈھانچے کی تفصےل دستےاب 
ہے</p>

<p>0منصب و منصب داری </p>

<p>		 منصب وہ عہدہ تھا جو فوجےوں کو ملتا تھا۔ جسے ملتا تھا اسے منصب دار 
کہتے
تھے۔ سب سے چھوٹا منصب وہ بستی کہلاتا تھا۔ اور بڑے منصب دار اپنے منصب کے 
لحاظ سے ےک صدی، پنج صدی، ےک ہزاری، پنچ ہزاری، ہفت ہزاری سی ہزاری و چہلی 
ہزاری
وغےرہ وغےرہ ہوتے تھے۔ پھر ہر منصب کو تےن صےغوں مےں بانٹ دےتے تھے۔ اول و دوم 
و سوئم قسم قسم کے منصوبوں کی اکبرکے عہد مےں کل تعداد 99 تھی جو اورنگ زےب 
کے 
زمانہ تک 125 ہوگئی تھی۔ کل منصب داروں کی تعداد عہد اکبری مےں سات سو 
تھی اور عہد اورنگ زےب مےں بڑھ کر چودہ سوہو گئی تھی۔</p>

<p>		 سولھوےں صدی کے آخری حصے مےں منصب داروں کو نقد تنخواہےں ملا کرتی 
تھےں
سترھوےں صدی کے آغاز مےں انھےں تنخواہوں کی جگہ جاگےرےں ملنے لگی تھےں۔ لےکن 
سب 
منصب داروں کو نہےں۔ ان مےں سے نصف تقرےباََ نقد تنخواہ پر رہتے اور نصف تنخواہ 
 
								60(18) 8</p>

<p>جاگےر پر۔ اےک وہ بستی کو 100 روپےہ فی ماہ اور پنج ہزاری کو تےس ہزار فی ماہ 
تنخواہ ملتی 
ہر منصب دار جاگےر دار نہ ہوتا لےکن ہر جاگےر منصب دار ضرور ہوتا۔ بعض دفعہ 
مشروط 
منصب بھی عطا ہوتے۔ مشروط منصب کا مطلب ےہ تھا کہ منصب مےں وقتی اضافہ کردےا
جاتا۔ اس طرح کے منصب کسی خاص اور اہم مہم کے موقع پر ملتے اور جوں ہی وہ 
مہم انجام 
پا جاتی۔ اضافہ ختم کردےا جاتا۔ پہلے پہل منصب دار کے لےے ضروری تھا کہ وہ فوجی ہو 
ےا کسی
تک حاصل نہ ہوسکتی تھی جب تک کہ علما کو امور سلطنت سے بے دخل نہ کےا جاتا۔ 
اس 
اصول پر نہ صرف اکبر نے عمل کےا بلکہ عالم گےر نے بھی اسی اصول کو اپناےا۔</p>

<p>		 مغل بادشاہ کے لےے فرِ سلطانی بہت ضروری تھا۔ بادشاہ مجمع سلطنت حقےقی 
و مجازی تھا وہ 
مظہر الہامات ربانی ودارت سلطانی تھا۔ فرامےن عہد مغلےہ مےں بادشاہ کے لےے ےہ الفاظ 
استعمال ہوئے ہےں۔</p>

<p>
0بندوبست دےوانی مال :</p>

<p>		 دےوان وزارت اےک اہم محکمہ تھا۔ ےہ وہ محکمہ تھا جس کا تعلق فےنانس 
سے تھا۔ 
ےہ محکمہ سلطنت کی آمدنی و خرچ، حاصل و محصول، زمےن کے ٹےکسوں وزرعل 
انتظامات سے 
تعلق رکھتا تھا۔ اسی محکمہ کی سرکردگی مےں خراج و جمع حاصل و جزےہ و ابواب 
کا حساب و کتاب 
ہوتا تھا۔ ےہ محکمہ عہد غزنوےہ سے اہم ترےن محکمہ سمجھا جاتا تھا۔ اسی وجہ سے 
اس کے سب سے 
بڑے افسر ےعنی وزےر کا عہدہ سب سے برتر عہدہ گنا جاتا تھا۔ چنانچہ عہد اےلبارےہ و 
خلجےہ
و تغلقےہ و مغلےہ مےں دےوان وزارت کی اہمےت دوسرے محکموں سے زےادہ رہی بلکہ 
اورنگ زےب 
کے عہد مےں تو بہت بڑھ گئی۔</p>

<p>		 ترکوں نے ہندوستان مےں وہ ڈھانچہ اپناےا جو عہد غزنوےہ مےں رائج تھا۔ 
دےوان وزارت 
مےں خراج و جزےہ جمع ہوتا تھا۔ اقطاع و مقطع دونوں کا تعلق اس محکمہ سے تھا۔ 
خراج 
دو حصوں مےں بٹا ہوتا تھا۔ پےش کش جو راجا ےعنی آزاد زمےن دار پےش کےا کرتے 
تھے
اور حاصل ےعنی وہ آمدنی جو لگان و دےگر ٹےکسوں کی صورت مےں ہوا کرتی تھی۔ 
سارا
 
ہندوستان زمےن داروں سے پٹا پڑا تھا جو کاشت بھی کرتے و بحےثےت کشا درذ کے لگان 
 
								60(16) 6</p>

<p>دےتے نےز بحےثےت زمےن دار کے مالکانہ کے حق دار ہوتے و بحےثےت چودھری کے 
چودھرائی لےتے۔</p>

<p>		 ترک بطور لگان کی پےداوار کا 1/3 حصہ وصول کرتے جو شرعاََ جائز تھا۔ 
لےکن علاوئ الدےن 
کی عہد حکومت سے لگان پےداوار کا 1/2 ہوگےا تھا۔ علاوئ الدےن پہلا سلطان تھا جس نے 
زراعتی 
نظم و نسق کی طرف توجہ کی۔ فےروز شاہ تغلق نے اس سلسلے مےں بے حد دل جمعی 
اور کارکردگی 
دکھائی۔ شےر شاہ نے اس مےں مزےد تبدےلےاں کےں۔ رےع شےر شاہی نافذ کرکے ہی اکبر 
کے 
زمانے مےں ضبط وہ سالہ عمل مےں آےا۔</p>

<p>		 اکبر کے عہد حکومت مےں سلطنت مغلےہ کی از سر نو تنظےم ہوئی۔ نےا 
زرعی ڈھانچہ تےار 
ہوا اور دےوان وزارت کا اقتدار بڑھ گےا۔ سلطنت کو پندرہ صوبوں مےں صوبوں کو متعےنہ </p>

<p>سرکاروں مےں اور ہر سکار کو متعےنہ پرگنوں مےں  تقسےم کردےا گےا۔ مزروع زمےنوں 
کی پےمائش 
پےمودہ زمےن اور جمع دامی کے اعداد علّامی  ابو الفضل نے ائےن اکبری مےں درج کےے 
ہےں۔ 
جمع دامی مجوزہ آمدنی کو کہا کرتے تھے اور جمع حاصل جمع شدہ ےا وصول شدہ 
آمدنی کو۔
ضبط ہر سالہ ےاد سالہ کی رو سے فی بےگہہ پر جس غلہ کی کاشت ہوتی اس کے نرخ 
مقرر 
کردےئے گئے تھے اور نرخ کے حساب سے پرگنوں کا دستور مےں بانٹ دےا گےا تھا۔ ہر 
دستور کا نرخ علاحدہ ہوتا تھا۔ ان نرخوں کا انحصار زمےن کی پےداواری طاقت پر ہوتا 
اس کا ےہ مطلب نہےں ہے کہ مغلےہ سلطنت مےں زمےن پےمائش شدہ تھی اور لگان وصول 
کرنے 
کا صرف اےک طرےقہ تھا وہ ضبط ہر سالہ ہو ےا دہ سالہ، حقےقت ےہ ہے کہ مغلوں کے زمانے 
مےں آخر تک کئی طرےقَے رائج رہے۔ مثلاََ نقدی، غلہ،بخشی، کنکوت، نسق وغےرہ۔ البتہ 
ےہ 
ضرور کہا جاسکتا ہے کہ طرےقہئ ضبط سب سے اچھا اور فائدہ مند طرےقہ تھا۔</p>

<p>		 مغلوں کے زمانے مےں جاگےرےں دی جاتی تھےں۔ ےہ جاگےرےں زےادہ تر 
منصب 
داروں کے بہ عوض تنخواہوں کے عطا ہوتےں۔ مغل عہد حکومت مےں دو طرح کے علاقے 
ہوتے تھے، خالصہ اور جاگےر۔ خالصہ وہ علاقہ کہلاتا  جس کی آمدنی سرکاری خزانہ مےں </p>

<p>جمع ہوتی اور جاگےروہ علاقہ تھا جس کی آمدنی جاگےردار کے گماشوں کے حوالے کردی 
جاتی تھی۔ علاقہ خالصہ جاگےر مےں تبدےل ہوسکتا تھا اور علاقہ جاگےر خالصہ مےں۔ 
جاگےر
 
								60(17) 7</p>

<p>مےں جمع دامی کی رو سے آمدنی دی جاتی تھی نہ کہ علاقے کے جاگےردار اپنی جاگےر 
مےں گماشتے 
رکھتا  تھا اس کو وہاں سے لگان وصول کرنے کی اجازت نہ تھی۔ ےہ کام صرف عامل کے 
ذمہ تھا ےا اس زمےن دار کے جس کو چودھرائی ملی ہو۔ لگان وصول کرنے مےں عامل 
کی 
مدد فوج دار کرتا تھا۔ ےہ وہ افسر تھا جس کے ذمہ سرکار کا امن و امان رہا کرتا۔ 
شاہجہاں 
کے عہد سے لگان وصول کرنے کے لےے اجارہ کا رواج شروع ہوگےا تھا۔ جو اجارہ لےتا
اسے اجارہ دار پکارتے تھے۔ عہد محمد شاہی مےں اجارہ بلائے آسمانی کی شکل اختےار 
کرگےا
تھا۔ جاگےر موروثی نہ ہوتی گو اٹھاروےں صدی کے آغاز سے ےہ موروثی بھی ہونے 
لگی تھی۔ شاہان مغلےہ موروثی جاگےر بھی کرتے لےکن کبھی کبھی موروثی جاگےر کو 
آل تمغا 
کہتے تھے۔ </p>

<p>		 زمےن داری عطےہ خرےد ےا موروثی ہوتی تھی۔ عطےہ مےں اےک قسم وہ 
تھی جسے نان کار 
کہا جاتا تھا۔ ہندوستان کے باہر نہ طرےقئہ ضبط ملتا ہے نہ طرےقہ جاگےر داری اور نہ 
زمےن داری 
کا وہ روپ ملتا ہے جو ےہاں مروج تھا۔ اس وقت کی جتنی بےرونی رےاستےں تھےں ان 
مےں نہ مغلےہ قسم کے بندوبست ملتا ہے نہ کسی اور تنظےم ڈھانچے کی تفصےل دستےاب 
ہے</p>

<p>0منصب و منصب داری </p>

<p>		 منصب وہ عہدہ تھا جو فوجےوں کو ملتا تھا۔ جسے ملتا تھا اسے منصب دار 
کہتے
تھے۔ سب سے چھوٹا منصب وہ بستی کہلاتا تھا۔ اور بڑے منصب دار اپنے منصب کے 
لحاظ سے ےک صدی، پنج صدی، ےک ہزاری، پنچ ہزاری، ہفت ہزاری سی ہزاری و چہلی 
ہزاری
وغےرہ وغےرہ ہوتے تھے۔ پھر ہر منصب کو تےن صےغوں مےں بانٹ دےتے تھے۔ اول و دوم 
و سوئم قسم قسم کے منصوبوں کی اکبرکے عہد مےں کل تعداد 99 تھی جو اورنگ زےب 
کے 
زمانہ تک 125 ہوگئی تھی۔ کل منصب داروں کی تعداد عہد اکبری مےں سات سو 
تھی اور عہد اورنگ زےب مےں بڑھ کر چودہ سوہو گئی تھی۔</p>

<p>		 سولھوےں صدی کے آخری حصے مےں منصب داروں کو نقد تنخواہےں ملا کرتی 
تھےں
سترھوےں صدی کے آغاز مےں انھےں تنخواہوں کی جگہ جاگےرےں ملنے لگی تھےں۔ لےکن 
سب 
منصب داروں کو نہےں۔ ان مےں سے نصف تقرےباََ نقد تنخواہ پر رہتے اور نصف تنخواہ 
 
								60(18) 8</p>

<p>جاگےر پر۔ اےک وہ بستی کو 100 روپےہ فی ماہ اور پنج ہزاری کو تےس ہزار فی ماہ 
تنخواہ ملتی 
ہر منصب دار جاگےر دار نہ ہوتا لےکن ہر جاگےر منصب دار ضرور ہوتا۔ بعض دفعہ 
مشروط 
منصب بھی عطا ہوتے۔ مشروط منصب کا مطلب ےہ تھا کہ منصب مےں وقتی اضافہ کردےا
جاتا۔ اس طرح کے منصب کسی خاص اور اہم مہم کے موقع پر ملتے اور جوں ہی وہ 
مہم انجام 
پا جاتی۔ اضافہ ختم کردےا جاتا۔ پہلے پہل منصب دار کے لےے ضروری تھا کہ وہ فوجی ہو 
ےا کسی
نہ کسی مہم پر تعےنات ہوا  ہو۔ بعد مےں اےسے افراد کو منصب عطا ہوا جن کا کوئی 
تعلق فوج سے 
نہ تھا، مثلاََ مہتمم کتب خانہ۔ کچھ اےسی مثالےں بھی ملتی ہےں کہ نابالغ لڑکوں کو 
منصب عطا ہوا </p>

<p>		 منصب کا تعلق زےادہ تر گھوڑ سوار فوج ےا رسالے سا ہوتا۔ حدےوں، پےادوں 
اور توپچےوں کو منصب نہ ملتا۔ عہد مغلےہ کے زےادہ تر مشاہےر منصب دار تھے۔</p>

<p>		 منصب اور جاگےر سے اےک فرد کے رتبہ اور عظمت کا تعلق تھا۔ اس کے 
مطابق اس
کی عزت ہوتی۔ منصب کی رو سے وہ سپاہی رکھتا، حوےلی کا مالک ہوتا، شان و شوکت 
ہوتی۔ عہد مغلےہ مےں معاشرتی لحاظ سے منصب دار کو بڑی اہمےت حاصل تھی۔ زےادہ 
تر 
سلطنت کے عہدہ دار منصب دار ہوتے، ان کا بڑا دبدبہ ہوتا۔ ےہی وزےر ہوتے ےہی 
مےر بخشی ےہی صوبہ دار اور ےہی فوج دار۔ ان لوگوں کے پاش بڑی دولت ہوتی۔ فوت </p>

<p>ہونے کے بعد ےہ دولت ضبط کرلی جاتی۔</p>

<p>		 بندوبست سلطنت مےں تبدےلی اور نظام حکومت کے آئےن کی تعمےل کے بعد 
زےر
کاشت زمےن مےں زےادتی ہوئی۔ پےداوار مےں اضافہ ہوا۔ جنس خام کے مقابلے مےں 
جنس کامل کی مزار عان مےں مقبولےت بڑھی۔ اٹھاروےں صدی مےں حکومت کے وصول 
شدہ 
محصول مےں گو ناگوں اضافہ ہوا۔ تبادلہ زر کے رواج کی وجہ سے لےن دےن بڑھا۔ صنعت 
کو فروغ ہوا۔ اقتصادی حالت بہتر ہوئی۔ معاشرہ پر ان سب باتوں کا گہرا اثر پڑا۔
 
									60(19) 9</p>

<p>0محمد ےٰسےن مظہر صدےقی </p>

<p>60		دہلی سلطمت کے نظم و نسق مےں ہندووں کا حصہ</p>

<p>
		 عام تصور ےہ ہے کہ 11206ئ مےں دہلی سلطنت کے قےام کے بعد ہنسوتان کے 
اصل 
باشندوں کو ترکی حکمرانوں نے اپنی سےاسی مصلحتوں کی بنا پر حکومت کے کاروبار سے 
دور 
رکھا اور حکمرانی و جہاں گےری کو صرف ترکی عناصر کی جاگےر سمجھا۔ اس خےال خام 
کی تروےج و 
اشاعت خوب خوب کی گئی۔ اور اس تارےخ کارنامے کا سہرا ہمارے نا مورخوں کے سر 
بندھتا 
ہے جو ہندوستان مےں مسلم دور حکومت کے بارے مےں عام طور سے اور دہلی سلطنت کے 
باب مےں خاص طور سے غےر جانب داری اور حقےقت شناسی سے کام نہےں لےتے ہےں۔ ےہ 
صحےح ہے 
کہ ہماری فارسی تارےخ نوےسی مےں مبالغہ آرائی اور غےر محتاط عمومی بےانات و 
تبصروں کی
رواےت نے اس تصور کو عام کرنے مےں کافی اہم کردار ادا کےا ہے تاہم اےک حقےقت کے 
متلاشی طالب علم مورخ کو اےسی متعدد مثالےں ملتی ہےں جن سے اس عہد کے سماج 
اور سےاسی ڈھانچے مےں اس ملک کے ہندووں کی مثبت شرکت کا ثبوت ملتا ہے۔ ےہ 
حکمرانی کا دور ثابت کےا جائے۔ وہ در حقےقت ترکی خاندانوں۔ البری خلجی تعلق۔ 
وغَےرہ 
کی فرماں روائی کا عہد ہے جس مےں حکمراں اور صاحب اختےارات و مراعات طبقہ ترکی 
کی نثر اور 
لوگوں پر مشتمل تھا۔ مگر ان ترکی حکمرانوں نے اس ملک کے ہندووں کو ےک سر 
نظر انداز نہےں. 
کےا تھا۔ اس مختصر سے مقالے مےں ےہ جائزہ لےنے کی کوشش کی گئی ہے کہ ہندووں 
کو دہلی
سلطنت کی ترکی انتظامےہ مےں آےا کوئی مقام حاصل تھا اور اگر تھا تو وہ کےا تھا؟</p>

<p>		 ہماری اب تک دست ےاب معلومات کے مطابق دہلی سلاطےن سے ہندوں کے 
انتظامی روابط کو دو الگ الگ حصوں مےں دےکھا جاسکتا ہے۔ اول ےہ کہ دہلی سلطنت کی 
 
								60(20) 10</p>

<p>
فوج مےں ہندووں کو کےا مقام حاصل تھا؟ اور دوم ےہ کہ حکومت کے انتظامی ڈھانچے مےں 
ان 
کو کےا عہدے اور مناصب حاصل تھے۔ پہلے ہم عکسری نظام مےں ہندووں کے کردار و مقام 
کا جائزہ لےتے ہےں۔</p>

<p>0ہندو سپاہی اور فوجی افسر</p>

<p>		 ہمارے مآخذ مےں اس کا وافر ثبوت ہے کہ دہلی سلطنت کی افواج مےں چاہے 
وہ 
مرکزی ہوں ےا صوبائی ہندو سپاہی اور فوجی افسر موجود تھے۔ اگرچہ ان کا تناسب 
ترکی سپاہ 
وافسروں کے مقابلے کتنا بھی کم رہا ہو۔ فخر مدبر کا بےان ہے کہ قطب الدےن اےبک کی 
افواج 
مےں ترکوں غورےوں خراسانےوں اور خلجےوں کے علاوہ ہندوستانی فوج (حشم ہندوستان) 
کبھی 
موجود تھای جس کے افسر رانا اور ٹھاکر وغےرہ تھے۔ اےک سنسکسرت کتبہ مےں حوالہ 
ملتا ہے کہ 
مدھےہ پردےش کے اےک علاقہ چھےدی کے مسلم گورنر جلال خوجہ (خواجہ نے جو گنی 
پورہ کے 
بادشاہ کی طرف سے وہاں حکومت کرتا تھا۔ اپنی فوج مےں کھر پراسپاہےوں کو بھرتی 
کےا تھا۔ ےہ 
کھر پرا سپاہی اس علاقے مےں پائے جانے والے کتبوں کے مطابق مقامی ہندو تھے جو اپنی 
جنگجوئی 
کے لےے مشہور تھے۔ مزکورہ بالا کتبہ کے مطابق جلال خواجہ کی ملازمت مےں ہندو فوجی 
افسر 
بھی تھے۔ جنھوں نے اس علاقے کے مقامل لوگوں کی خاطر اےک باغ اور اےک گوئ مٹھ 
بھی قائم 
کےا تھا۔ عصامی کا بےان ہے کہ تخت سے اپنی برطرفی کے بعد جب رضےہ سلطان نے ملک 
التنورنےہ
کے ساتھ مل کر 1340ئ مرےں دہلی پر فوج کشی کی تو ان کی متحدہ فوج مےں بے 
شمار رضا کار 
غےاث الدےن بلبن کے عہد مےں بہت سے ہندو سپاہی اور فوجی افسر مرکزی اور صوبائی
عساکر مےں موجود تھے۔ عصامی کے مطابق شہزادہ محمد، جو بلبن کا بڑا بےٹا، ولی عہد 
سلطنت 
اور ملتان کا گورنر (مقطع) تھا، کی فوج مےں اےک افسر منگلی نامی تھا جو غالباََ ہندو 
تھا اور جس 
نے منگولوں کے حملے مےں جس مےں شہزادہ قتل ہوا تھا۔ جلال الدےن خلجی کے عہد 
مےں 
جب بلبن کے بھتےجے اور کٹرہ مانک پورے کے گورنر ملک چھجو نے بغاوت کی اور دہلی 
پر قبضہ کرنے 
کے اردے سے فوج کشی کی تو برنی کے مطابق اس کی فوج مےں مورو ملخ کی مانند 
 
								60(21) 11</p>

<p>ہندو سپاہی و افسر تھے، جن کو اس نے وراےت اور پاےک کہا ہے۔ مورخےن کا خےال ہے 
کہ برنی 
کے فقرے راوتان و پاےکان معروف سے مراد ہندو فوجی افسر ہےں کےوں کہ راوت وپاےک 
معاصر فارسی تارےخوں مےں انھےں معافی مےں آتے ہےں۔ برنی کا ےہ بےان ہے کہ ملک 
چھجو کی شکست 
و قےد کے بعے ےہی تمام افسر و فوجی کڑے کے نئے گورنر۔ علائ الدےن خلجی۔ سے جاملے 
تھے
اس خےال کو تقوےت دےتا ہے کہ دہلی سلطنت کے اےک مشرقی صوبے کی فوج مےں ہندو 
سپاہی 
اور افسر موجود تھے 1295ئ مےں جب علائ الدےن خلجی اپنے چچا سلطان جلال الدےن کو 
قتل 
کرکے دہلی پر قبصہ کرنے کے لےے ورانہ ہوا تھا تو راستہ مےں اس نے بلا کسی امتےاز و 
تفرےق 
کے چھپن ہزار سوار اور ساٹھ ہزار پےادے بھری کےے تھے۔ ظاہر ہے کہ ان مےں متعدبہ 
تعداد 
ہندو سپاہےوں اور افسروں کی بھی رہی ہوگی۔ 1300ئ مےں سلطان کے بھتےجے اکت خاں 
نے 
جب اچانک علائ الدےن خلجی پر قاتلانہ حملہ کےا تھا تو اس وقت جس نے خلجی سلطان 
کی جان بچائی 
تھی وہ شاہی محافظ فوج کا اےکم پاےک، مانک نامی ہندو افسر تھا۔ منگول حملہ آور 
کبک کے 
خلاف جو خلجی شاہی فوج ملک نائب کی قےادت مےں 1306ئ مےں بھےجی گئی تھی 
اس مےں عصامی 
کے مطابق ہندو سپاہی موجود تھے۔ اس فوج کی شان دار فتح کے بعد سلطان نے جن 
افسروں 
کو انعام و اکرام سے نوازا تھا ن مےں متعدد ہندو افسر بھی تھے جو اپنے زمانے کے ممتاز 
جنگجو
سمجھے جاتے تھے۔ غالباََ 1306ئ مےں ہی جب علائ الدےن خلجی نے گجرات کی سلطنت کے 
الحاق کا
افسر پنچمےں بھی تھا۔ برنی عصامی اور ماےر خسروں کے متنقہ بےان ہے کہ سلطان علائ 
الدےن خلجی 
کی فوج مےں اےک ہندو جنرل ملک ناےک ےا ملک نانک نامی بھی تھا۔ جو آخور بےگ 
مےسرہ (شاہی
فوج کے بائےں بازو کے شہسوار دستوں کے افسر اعلا) کے عہد جلےل پر فائز تھا اور جس نے </p>

<p>1306ئ مےں منگول حملہ آوروں کی اےک بڑی فوج کو جو علی بےگ اور ترتاک وغےرہ 
کی قےادت 
مےں حملہ آور ہوئی تھی۔ امروہہ کے قرےب زبردست شکست دی تھی۔ سلطان نے اپنے 
ہندو 
جنرل کی کامےابی پر دربار عام منعقد کےا اور فاتح جنرل کو خلعت و انعام سے نوازا تھا </p>

<p>		 بعد مےں قطب الدےن مبارک خلجی اور ناصر الدےن خسرو شاہ کے عہد مےں 
شاہی پالےسی 
کے نتےجہ مےں سلطنت کی مرکزی فوج مےں ہندو سپاہےوں اور افسروں کی تعداد مےں 
کافی
ان 
کو کےا عہدے اور مناصب حاصل تھے۔ پہلے ہم عکسری نظام مےں ہندووں کے کردار و مقام 
کا جائزہ لےتے ہےں۔</p>

<p>0ہندو سپاہی اور فوجی افسر</p>

<p>		 ہمارے مآخذ مےں اس کا وافر ثبوت ہے کہ دہلی سلطنت کی افواج مےں چاہے 
وہ 
مرکزی ہوں ےا صوبائی ہندو سپاہی اور فوجی افسر موجود تھے۔ اگرچہ ان کا تناسب 
ترکی سپاہ 
وافسروں کے مقابلے کتنا بھی کم رہا ہو۔ فخر مدبر کا بےان ہے کہ قطب الدےن اےبک کی 
افواج 
مےں ترکوں غورےوں خراسانےوں اور خلجےوں کے علاوہ ہندوستانی فوج (حشم ہندوستان) 
کبھی 
موجود تھای جس کے افسر رانا اور ٹھاکر وغےرہ تھے۔ اےک سنسکسرت کتبہ مےں حوالہ 
ملتا ہے کہ 
مدھےہ پردےش کے اےک علاقہ چھےدی کے مسلم گورنر جلال خوجہ (خواجہ نے جو گنی 
پورہ کے 
بادشاہ کی طرف سے وہاں حکومت کرتا تھا۔ اپنی فوج مےں کھر پراسپاہےوں کو بھرتی 
کےا تھا۔ ےہ 
کھر پرا سپاہی اس علاقے مےں پائے جانے والے کتبوں کے مطابق مقامی ہندو تھے جو اپنی 
جنگجوئی 
کے لےے مشہور تھے۔ مزکورہ بالا کتبہ کے مطابق جلال خواجہ کی ملازمت مےں ہندو فوجی 
افسر 
بھی تھے۔ جنھوں نے اس علاقے کے مقامل لوگوں کی خاطر اےک باغ اور اےک گوئ مٹھ 
بھی قائم 
کےا تھا۔ عصامی کا بےان ہے کہ تخت سے اپنی برطرفی کے بعد جب رضےہ سلطان نے ملک 
التنورنےہ
کے ساتھ مل کر 1340ئ مرےں دہلی پر فوج کشی کی تو ان کی متحدہ فوج مےں بے 
شمار رضا کار 
غےاث الدےن بلبن کے عہد مےں بہت سے ہندو سپاہی اور فوجی افسر مرکزی اور صوبائی
عساکر مےں موجود تھے۔ عصامی کے مطابق شہزادہ محمد، جو بلبن کا بڑا بےٹا، ولی عہد 
سلطنت 
اور ملتان کا گورنر (مقطع) تھا، کی فوج مےں اےک افسر منگلی نامی تھا جو غالباََ ہندو 
تھا اور جس 
نے منگولوں کے حملے مےں جس مےں شہزادہ قتل ہوا تھا۔ جلال الدےن خلجی کے عہد 
مےں 
جب بلبن کے بھتےجے اور کٹرہ مانک پورے کے گورنر ملک چھجو نے بغاوت کی اور دہلی 
پر قبضہ کرنے 
کے اردے سے فوج کشی کی تو برنی کے مطابق اس کی فوج مےں مورو ملخ کی مانند 
 
								60(21) 11</p>

<p>ہندو سپاہی و افسر تھے، جن کو اس نے وراےت اور پاےک کہا ہے۔ مورخےن کا خےال ہے 
کہ برنی 
کے فقرے راوتان و پاےکان معروف سے مراد ہندو فوجی افسر ہےں کےوں کہ راوت وپاےک 
معاصر فارسی تارےخوں مےں انھےں معافی مےں آتے ہےں۔ برنی کا ےہ بےان ہے کہ ملک 
چھجو کی شکست 
و قےد کے بعے ےہی تمام افسر و فوجی کڑے کے نئے گورنر۔ علائ الدےن خلجی۔ سے جاملے 
تھے
اس خےال کو تقوےت دےتا ہے کہ دہلی سلطنت کے اےک مشرقی صوبے کی فوج مےں ہندو 
سپاہی 
اور افسر موجود تھے 1295ئ مےں جب علائ الدےن خلجی اپنے چچا سلطان جلال الدےن کو 
قتل 
کرکے دہلی پر قبصہ کرنے کے لےے ورانہ ہوا تھا تو راستہ مےں اس نے بلا کسی امتےاز و 
تفرےق 
کے چھپن ہزار سوار اور ساٹھ ہزار پےادے بھری کےے تھے۔ ظاہر ہے کہ ان مےں متعدبہ 
تعداد 
ہندو سپاہےوں اور افسروں کی بھی رہی ہوگی۔ 1300ئ مےں سلطان کے بھتےجے اکت خاں 
نے 
جب اچانک علائ الدےن خلجی پر قاتلانہ حملہ کےا تھا تو اس وقت جس نے خلجی سلطان 
کی جان بچائی 
تھی وہ شاہی محافظ فوج کا اےکم پاےک، مانک نامی ہندو افسر تھا۔ منگول حملہ آور 
کبک کے 
خلاف جو خلجی شاہی فوج ملک نائب کی قےادت مےں 1306ئ مےں بھےجی گئی تھی 
اس مےں عصامی 
کے مطابق ہندو سپاہی موجود تھے۔ اس فوج کی شان دار فتح کے بعد سلطان نے جن 
افسروں 
کو انعام و اکرام سے نوازا تھا ن مےں متعدد ہندو افسر بھی تھے جو اپنے زمانے کے ممتاز 
جنگجو
سمجھے جاتے تھے۔ غالباََ 1306ئ مےں ہی جب علائ الدےن خلجی نے گجرات کی سلطنت کے 
الحاق کا
افسر پنچمےں بھی تھا۔ برنی عصامی اور ماےر خسروں کے متنقہ بےان ہے کہ سلطان علائ 
الدےن خلجی 
کی فوج مےں اےک ہندو جنرل ملک ناےک ےا ملک نانک نامی بھی تھا۔ جو آخور بےگ 
مےسرہ (شاہی
فوج کے بائےں بازو کے شہسوار دستوں کے افسر اعلا) کے عہد جلےل پر فائز تھا اور جس نے </p>

<p>1306ئ مےں منگول حملہ آوروں کی اےک بڑی فوج کو جو علی بےگ اور ترتاک وغےرہ 
کی قےادت 
مےں حملہ آور ہوئی تھی۔ امروہہ کے قرےب زبردست شکست دی تھی۔ سلطان نے اپنے 
ہندو 
جنرل کی کامےابی پر دربار عام منعقد کےا اور فاتح جنرل کو خلعت و انعام سے نوازا تھا </p>

<p>		 بعد مےں قطب الدےن مبارک خلجی اور ناصر الدےن خسرو شاہ کے عہد مےں 
شاہی پالےسی 
کے نتےجہ مےں سلطنت کی مرکزی فوج مےں ہندو سپاہےوں اور افسروں کی تعداد مےں 
کافی
اضافہ ہوا۔ خسرو خاں کا سےاسی و ذاتی اثر کی بنا پر گجرات کی اےک قوم برورےوں کو 
دہلی
						603---------
               0 
</p></body></text></cesDoc>